\Section{Полиномиальная иерархия}

\putdate{27 марта 2018}

\Subsection{Класс полиномиальной иерархии}

\begin{denotation}
	\slashns
	
	$\mathtt{INDSET} = \{(G, k)$, такие, что в $G$ есть независимое множество $I$, $|I| \ge k\}$
\end{denotation}	

\begin{denotation}
	\slashns
	
	$\mathtt{EXACTINDSET} = \{(G, K)\}$, где максимальное независимое множество в $G$ имеет размер $k$.
\end{denotation}	

\begin{denotation}
	\slashns
	
	$\mathtt{MINDNF} = \{\varphi\}$~--- где $\varphi$ является минимальной ДНФ формулой, выражающей функцию.
\end{denotation}	

\begin{remark}
	\slashns

	Т.е. не существует $\psi$ в виде ДНФ, такой, что $|\psi| < |\varphi|$ и $\psi(x) = \varphi(x)$ для любого $x$.
\end{remark}

\begin{motivation}
	\slashns
	
	Для последних двух примеров не понятно, как предоставить подсказку. Кажется, что этого не сделать. Так что мы вводим новый класс.
\end{motivation}


\begin{definition}
	\slashns
	
	$\sum_2^p$~--- класс языков $L$, таких что существует полиномиальная машина Тьюринга $M$ и полином $q$ такие что, $x \in L \iff \exists u \forall v: M(x, u, v) = 1$, где $u, v \in \{0, 1\}^{q(|x|)}$
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\prod_2^p$~--- класс языков $L$, таких что существует полиномиальная машина тьюринга $M$ и полином $q$ такие что, $x \in L \iff \forall u \exists v: M(x, u, v) = 1$, где $u, v \in \{0, 1\}^{q(|x|)}$
\end{definition}	


\begin{remark}
	\slashns
	
	$\prod_2^p = \{L\;|\; \overline{L} \in \sum_2^p\}$, т.к. отрицание утверждения про язык из $\sum_2^p$ даст нам $x \in \overline{L} \iff \forall u \exists v: M(x, u, v) = 0$ и останется только инвертировать машину $M$.
\end{remark}	

\begin{statement}
	\slashns 
	
	$\mathtt{EXACTINDSET}$ лежит в $\prod_2^p$ и в $\sum_2^p$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns

	Будем передавать в качестве $u$ независимое множество вершин размера $k$, а в качестве $v$~--- независимое множество вершин размера $k + 1$ (если такое есть).
	
	Тогда, очевидно, что наличие пары в языке равносильно существованию такой подсказки $u$ и отсутствию подсказки $v$.
\end{proof}

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{NP}$ и $\mathtt{coNP}$ лежат в $\sum_2^p$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns

	Покажем, что $\mathtt{NP} \in \sum_2^p$.
	
	Для любого языка $L$, лежащего в $\mathtt{NP}$ мы знаем, что $\exists M, q: x \in L \iff \exists u: M(x, u) = 1$.
	
	Рассмотрим эту же машину Тьюринга $M$, но подадим ей на вход дополнительный набор бит (будем его игнорировать). Получим машину Тьюринга, распознающую язык $L$ как язык из класса $\sum_2^p$.
	
	Для $\mathtt{coNP}$ аналогично (простое упражнение на понимание).
\end{proof}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\sum_i^p$~--- класс языков $L$, таких что существует полиномиальная машина Тьюринга $M$ и полином $q$, такие что 
	
	$\forall x: x \in L \iff \exists u_1\forall u_2\cdots Q_i u_i: M(x, u_1, \cdots, u_i) = 1$, 
	где все $u_i \in \{0, 1\}^{q(|x|)}$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\prod_i^p$~--- класс языков $L$, таких что существует полиномиальная машина Тьюринга $M$ и полином $q$, такие что 
	
	$\forall x: x \in L \iff \forall u_1\exists u_2\cdots Q_i u_i: M(x, u_1, \cdots, u_i) = 1$, 
	где все $u_i \in \{0, 1\}^{q(|x|)}$.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	$\prod_i^p = \{L\;|\; \overline{L} \in \sum_i^p\}$ (тоже простое упражнение на понимание, уже доказывали для $i = 2$).
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\mathtt{PH} = \bigcup\limits_i \sum_i^p$~--- класс полиномиальной иерархии.
\end{definition}	

\begin{properties}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\mathtt{\sum_1^p = NP}$
		
		\item $\mathtt{\prod_1^p = coNP}$
		
		\item $\mathtt{\sum_i^p \subseteq \sum_{i + 1}^p}$ 

		\item $\mathtt{\prod_i^p \subseteq \prod_{i + 1}^p}$

		\item $\mathtt{\sum_i^p \subseteq \prod_{i + 1}^p}$
		
		\item $\mathtt{PH} = \bigcup\limits_i \prod_i^p$
	\end{enumerate}
		
\end{properties}	

\begin{proof}
	\slashns

	Все свойства очевидно следуют из определений. Свойства $3, 4, 5$ мы уже доказывали для $i = 1$. Тоже простое упражнение. 
\end{proof}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $\sum_i^p = \prod_i^p$, то $\mathtt{PH} = \sum_i^p$
		
		\item Если $\mathtt{P} = \mathtt{NP}$, то $\mathtt{PH} = \mathtt{P}$
	\end{enumerate}
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item 
		Рассмотрим язык $L$ из класса $\sum_{i + 1}^p$. Он имеет решение вида $\exists u_1 \forall u_2 \ldots Q u_i : M(x, u_1, \ldots, u_{i + 1})$.

		Зафиксируем $u_1$ и рассмотрим язык $L_{u_1}$ описанный условием $\forall u_2 \ldots Q u_i : M(x, u_1, \ldots, u_{i + 1})$. По определению $L_{u_1}$ лежит в классе $\prod_i^p$, а тогда и в классе $\sum_i^p$. Значит, существует такая машина Тьюринга $M'$, такая что $x \in L_{u_1} \iff \exists v_2 \ldots Q v_i : M(x, u_1, v_2, \ldots, v_{i + 1})$.
		
		Подставим полученное в решение языка $L$ и получим, что $x \in L \iff \exists u_1 \exists v_2 \ldots Q v_i : M(x, u_1, v_2, \ldots, v_{i + 1})$. Два первых квантора можно сжать, и получить, что $L \in \sum_{i}^p$.
		
		Таким образом, мы доказали, что $\sum_{i + 1}^p = \sum_i^p$. Аналогично, $\prod_{i + 1}^p = \prod_i^p$. Продолжаем по индукции и получаем, что $\mathtt{PH} = \sum_i^p$.
					
		\item Пусть $\mathtt{P} = \mathtt{NP}$. Тогда $\mathtt{NP} = \mathtt{coNP}$, а значит из первого пункта $\mathtt{P} = \mathtt{PH}$.
	\end{enumerate}

\end{proof}	

\Subsection{Полные задачи для полиномиальной иерархии}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Язык $L \in \mathtt{PH}$ называется $\mathtt{PH}$-полным, если любой язык $L' \in \mathtt{PH}$ полиномиально сводится к $L$.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\sum_k^p \subseteq \mathtt{PSPACE}$, т.к. мы можем перебрать все возможные наборы $u_i, v_i$.
		
		\item $\mathtt{PH} \subseteq \mathtt{PSPACE}$. Следует из определения $\mathtt{PH}$ и первого замечания.
	\end{enumerate}	
\end{remark}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	Если $L$~--- $\mathtt{PH}$-полный язык, то $\mathtt{PH} = \sum^p_i$, для какого-то $i$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns

	Пусть $L \in \mathtt{PH}$~--- $\mathtt{PH}$-полный язык. Тогда, т.к. $L \in \mathtt{PH}$, то $L \in \sum^p_i$ для какого-то $i$.
	
	Покажем, что $\mathtt{PH} = \sum^p_i$.
		
	Пусть $L' \in \mathtt{PH}$. Тогда $L'$ сводится к $L$, т.е. лежит в классе $\sum^p_i$, что и требовалось.  
\end{proof}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Тогда $\mathtt{PH} \neq \mathtt{PSPACE}$, т.к. $\mathtt{PSPACE}$-полные задачи существуют (в предположении, что полиномиальная иерархия не схлопывается, в частности, $\mathtt{P \neq NP}$).  
\end{remark}	

\Subsection{Альтернирующие машины}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Альтернирующая машина Тьюринга работает так же как и обычная недетерминированная машина Тьюринга, т.е. на каждом шаге выбирает один из нескольких своих переходов. Из этого следует, что время работы АТМ определяется так же (см. определение ниже).
	
	Отличие заключается в том, что у каждого состояния кроме конечных стоит индикатор $\forall$ или $\exists$, и считается, что АТМ принимает слово, если она возвращает $1$ на любом ``корректном" пути.
	
	Под корректным путем мы понимаем то, что из вершины с индикатором $\forall$ мы обязаны пойти в каждого соседа, а для вершины с индикатором $\exists$ имеем право выбрать любого из соседей.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Альтернирующая машина Тьюринга работает время $T(n)$, если на любом пути она останавливается за $T(n)$ шагов.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\sum_i \mathtt{Time}[T(n)]$~--- класс языков $L$, таких что существует распознающая их АТМ $M$, работающая за время $T(n)$, такая что начальное состояние помечено символом $\exists$, а на любом пути знаки меняются не более чем $i - 1$ раз.
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\sum_i^p = \bigcup\limits_c \sum_i \mathtt{Time}[n^c]$.	
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns

	Рассмотрим $L \in \sum_i \mathtt{Time}[n^c]$. Докажем, что $\exists M$ со временем работы $n^c$, такая что $x\in L \iff \exists u_1\forall v_1\ldots Q q_i : M(x, u_1, v_1, \ldots, q_i)$ где все $u_i$~--- полиномиальной длины.
	
	Действительно, известно, что существует альтернирующая машина, которая распознает язык $L$ за время $n^c$. Эта альтернирующая машина на каждом своем шаге действует согласно квантору, написанному в вершине. Это означает, что можно выбрать такой набор действий, что машина примет слово. Это означает, что $x \in L \iff Q b_1 Q b_2\ldots Q b_{m} : M(x, b_1, \ldots, b_m)$, где все $b_i$~--- биты. Осталось объединить все группы одинаковых кванторов и воспользоваться тем, что количество смен квантора не больше $i - 1$.
	
	В другую сторону, если $L \in \sum_i$, то $x \in L \iff \exists u_1\forall v_1\ldots Q q_i : M(x, u_1, v_1, \ldots, q_i)$. Разобьем каждую из строк на биты, и получим, что $x \in L \iff Q_1 b_1 Q_2 b_2 \ldots Q_k b_k M(x, b_1, \ldots, b_k)$ (при этом квантор сменяется не более чем $i - 1$ раз). Осталось построить ATM $M'$. Пусть $M'$ последовательно пишет биты $b_1$, $b_2$, $\ldots$ согласно кванторам, а затем запускает машину $M$ с полученными битами. Такая $M'$ удовлетворяет условию.
\end{proof}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Доказательство очень похоже на доказательство эквивалентности определений для класса $\mathtt{NP}$.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\mathtt{TISP[T(n), S(n)]}$~--- класс всех языков распознающихся машиной Тьюринга $M$, использующей $T(n)$ времени и $S(n)$ памяти. 
\end{definition}	

%\begin{theorem}
%	\slashns
	
%	$\mathtt{SAT} \notin \mathtt{TISP[n^{1.1}, n^{0.1}]}$
%\end{theorem}

%\begin{proof}
%	\slashns

%	\TODO Что было на этот счет?
%\end{proof}

\begin{theorem}
	\slashns

	Верна теорема об иерархии по времени для недетерминированной машины Тьюринга.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	На данный момент просто верим в это.
\end{proof}	
	
\begin{lemma}
	\slashns
	
	$\mathtt{TISP[n^{12}, n^2]} \subseteq \mathtt{\sum_{2}^p Time[n^8]}$
\end{lemma}
	
\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть $L \in \mathtt{TISP[n^{12}, n^2]}$. Рассмотрим машину Тьюринга решающую этот язык. 
		
	Покажем, как организовать подсказку и машину $M'$, чтобы $x \in L \iff \exists u \forall v : M'(x, u, v) = 1$.
	
	Если $x \in L$, то существует путь по конфигурациям длины не более чем $n^{12}$ до конфигурации $C_{\mathtt{accept}}$. Выделим на этом пути $n^6$ конфигураций через расстояния $n^6$. Обозначим их $C_1, C_2, \ldots C_{n^6}$.

	Тогда $x \in L \iff \exists C_1C_2\ldots C_{n^6}\forall i : M'(x, C_1\ldots C_{n^6}, i)$, где $M'$ проверяет, что $M$ переходит из конфигурации $C_i$ в конфигурацию $C_{i + 1}$ за $n^6$ шагов. 

	Откуда появилось $n^8$? Дело в том, что машине $M'$ также требуется считать подсказку, которая имеет размер порядка $n^2 \cdot n^6$.
\end{proof}
	
\begin{remark}	
	\slashns
	
	Если обобщить, то получится, что $\mathtt{TISP[n^{2a}, n^b]} \subseteq \mathtt{\sum_{2}^p Time[n^{a + b}]}$.
\end{remark}	
	
\begin{lemma}
	\slashns 
		
	Если $\mathtt{NTime[n]} \subseteq \mathtt{DTime}[n^{1.2}]$, то $\sum_2^p \mathtt{DTime}[n^8] \subseteq \mathtt{NTime}[n^{9.6}]$
\end{lemma}	
	
\begin{proof}
	\slashns
		
	Сразу заметим, что если $\mathtt{NTime}[n] \in \mathtt{DTime}[n^{1.2}]$, то $\mathtt{coNTime}[n] \in \mathtt{DTime}[n^{1.2}]$		
		
	Пусть $L \in \sum_2^p \mathtt{DTime}[n^8]$ и решается машиной $M$, т.е. $x \in L \iff \exists u \forall v: M(x, u, v) = 1$.
				
	Зафиксируем $u$ и рассмотрим задачу вида $\forall v: M(x, u, v)$. Эта задача лежит в $\mathtt{coNTime}[n^8]$, а значит и в $\mathtt{DTime}[(n^{8})^{1.2}] = \mathtt{DTime}[n^{9.6}]$. Обозначим решающую ее машину как $D_v(x, u)$.
		
	Подставим эту машину в исходную задачу. Получим $\exists u: D_v(x, u)$.
		
	Эта задача лежит в $\mathtt{NTime[time(D)]} = \mathtt{NTime[n^{9.6}]}$, что и требовалось.
\end{proof}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$\mathtt{NTime[n]} \not\subseteq \mathtt{TISP[n^{1.2}, n^{0.2}]}$	
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	От противного, пусть
	
	$\mathtt{NTime[n]} \subseteq \mathtt{TISP[n^{1.2}, n^{0.2}]} \subseteq \mathtt{DTime[n^{1.2}]}$

	$\mathtt{NTime[n^{10}]} \subseteq \mathtt{TISP[n^{12}, n^{2}]} \subseteq \mathtt{\sum_2^p Time[n^8]} \subseteq \mathtt{NTime[n^{9.6}]}$
	
	Получили противоречие с теоремой об иерархии по времени для недетерминированной машины.
\end{proof}	